% ==============================================================================
% Anteprojeto de PG - Vinícius Berger
% Capítulo 1 - Introdução
% ==============================================================================

\section{Introdução}
\label{sec-intro}

Após alguns anos desde a liberação da Internet para uso comercial, que ocorreu no final dos anos 80, surgiram as primeiras empresas provedoras de acesso à Internet nos EUA~\cite{silva:2001}. Ao mesmo tempo, o Laboratório Europeu de Física de Partículas (CERN) inventou a World Wide Web, que começou a ser utilizada para colocar informações ao alcance de qualquer usuário da Internet~\cite{silva:2001}.

Em pouco tempo, a Web tomou grandes proporções. Devido ao grande número de usuários envolvidos, investimento em pesquisas e o surgimento de tecnologias auxiliares (como a CGI), grandes sistemas comerciais começaram a ser desenvolvidos e implantados nesse ambiente. A evolução e manutenção desses sistemas, com o tempo, começou  a exigir esforços demasiados dos programadores e as formas tradicionais de desenvolvimento passaram a não suprir as necessidades do mercado. Surgiram então os primeiros \textit{frameworks}, que, segundo \citeonline{gabrieli-et-al:2007}, são infra-estruturas de aplicações projetadas para serem reutilizadas. Portanto, um \textit{framework} é uma arquitetura semi-pronta de aplicação e representa o nível mais alto de reutilização~\cite{cunha-et-al:2003}. A redução da manutenção e a maximização do reuso são dois dos ganhos conseguidos com a utilização dos \textit{frameworks}~\cite{gamma-et-al:2000}, o que resulta em redução do tempo de desenvolvimento.

De acordo com \citeonline{souza:2007}, este contexto foi o que motivou o início das pesquisas que deram origem ao FrameWeb, um método para Engenharia Web que promove a modelagem dos componentes dos \textit{frameworks} nos diagramas de projeto com vistas a fazer com que estes modelos estejam mais próximos de implementação em código. Dessa forma, a definição da arquitetura fica a cargo do projetista do sistema e não mais dos programadores, o que incentiva a utilização de uma arquitetura robusta e o aumento da produtividade no desenvolvimento de sistemas de informação para a Web~\cite{souza:2007}.

\citeonline{duarte-pg14} aplicou o método FrameWeb no processo de desenvolvimento de um sistema nomeado SCAP --- Sistema para Controle de Afastamentos de Professores --- para avaliar sua aplicabilidade e propor melhorias para os modelos que são definidos pelo método. O SCAP é um sistema que foi especificado para gerenciar as demandas de afastamento de professores que tramitam dentro do Departamento de Informática da UFES~\cite{duarte-pg14}. O afastamento supracitado é um direito adquirido a cada cinco anos de efetivo exercício e está previsto no regime jurídico dos servidores públicos civis da União, das autarquias e das fundações públicas federais (Lei 8.112, Artigo 87, Seção VI - da licença para capacitação)~\cite{brasil:1990}.

O SCAP já foi projetado e implementado por vários estudantes de graduação da UFES em seus trabalhos de conclusão de curso, cada um utilizando \textit{frameworks} diferentes, a saber: Java EE 7~\cite{duarte-pg14}, VRaptor 4~\cite{prado-pg15}, Spring MVC e Vaadin~\cite{matos-pg17}, Ninja~\cite{avelar-pg18}, Wicket e Tapestry~\cite{ferreira-pg18}. 

De forma semelhante, um novo projeto e uma nova implementação desse sistema serão realizados, utilizando os frameworks Yii e Symfony, considerando os requisitos já levantados por \citeonline{duarte-pg14} e complementados por \citeonline{prado-pg15}, seguindo o método FrameWeb proposto por \citeonline{souza:2007}. Espera-se, dessa forma, contribuir com a validação do método FrameWeb em um cenário novo e eventualmente sugerir adaptações. 
